# Движки

Движок - класс, обеспечивающий минимально необходимый функционал для прикладных задач.
Pusa использует движки для реализации функционала веб приложения.
Все движки наследуются от объекта [TLog](php/core/debug.php) и обладают всем функционалом логирования.
Движки являются корневым объектом в паттерне singleton. Базовый функционал для работы прикладного приложения
реализуется через обращения к методам движков (см [схему](site/pusa/src/language_ru/man/php_scheme.md)).

Pusa предлагает следующие движки:

- [TBuilder](php/core/builder.php) - базовый построитель контента и [шаблонизатор](site/site_default/src/language_default/man/templater.md).
TBuilder строит контент из шаблонов. Не обладает информацие о сайтах, доменах, сессиях.
- [TWeb](php/web/web.php) - кореневой движек-фабрика наследуемый от TBuilder. Определят настройки для запрашиваемого домена.
Обладает возможностью работы с множеством сайтов, доменными именами, реализует сессионную авторизацию.
TWeb - основной движек, создаваемый приложением в файле [[ROOT]/root/index.php](/root/index.php).
Применим для проектов, не требующих работы с базами данных.
- [TWebDB](php/webdb/webdb.php) - расширяет TWeb для работы сайтов в различными [источниками данных](site/pusa/src/language_ru/man/datasource.md).

```mermaid
graph

TLog
TBuilder

subgraph "Engines"
    TWeb
    TWebDB
end

subgraph "Data Source"
    TData
end

TLog -->|extends| TBuilder
TBuilder --> |extends| TWeb
TWeb --> |extends| TWebDB
TPusa .-> |use| TWeb
TData .-> |use| TWebDB
TSession .-> |use| TWeb
```

## Создание движка

Умолчальный движек создается в индексном файле [index.php](root/index.php). Далее он может быть
заменен в зависимости от настроек конфигурации.

## Конфигурирование

Определение используемого движка выполняется в TWeb при чтении [конфигурационного файла](site/site_default/src/language_ru/man/domain_config.md)
для домена. За выбор движка отвечает параметр "Engine". Исходный код движка размещается в папке:
```
[ROOT]/php/[ENGINE_NAME]/[ENGINE_NAME].php
```
где ENGINE_NAME - наименование движка.

Класс в файле должен начитнатся с большой буквы T. Например для движка WebDB описание класса будет выглядеть следующим образом:
```
class TWebDB extends TWeb
{
}
```

## Расширение функционала движков

Расширение функционала движков не требуется. Большинство задач решается на уровне контроллеров.
Тем не менее разработчик может создать специфический движок, унаследовав его от имеющихся.
В нем возможна реализация общего функционала для приложения.
Наследование возможно с TWeb. Для создания нового MyEngine движка от TWeb необходимо:
1. Создать папку [ROOT]/php/myengine
0. Создать файл  [ROOT]/php/myengine/myengine.php
0. Разместить в указанном файле код, наследующий TMyEngine от TWeb
0. В конфигурационном файле домена указать движек "Engine":"myengine".

Все специфические для движка библиотеки рекомендуется размещать в папке движка.
